\chapter[tocentry=Sphärologische Betrachtungen, head=Sphärologische Betrachtungen]{Sph\aech rologische Betrachtungen}
%Quellen der Magie...
\section{Mathematische Betrachtung der Dimensionen}
Die sieben Dimensionen -- drei Raumachsen sowie je eine Zeit-, Kausal-, Sphären- und Globulenachse -- sind hinlänglich bekannt. Diese sollen im Folgenden formalisiert werden.
\begin{bla}{Raumdimensionen zum Ersten}
Der dreidimensionale Raum, in dem sich ein Normalsterblicher bewegt, ähnelt zwar eher einer 3-Sphäre, ist aber lokal homöomorph zum \textsc{Euklidius}schen Vektorraum $\R^3$ und kann somit lokal als dreiachsiges Koordinatensystem dargestellt werden. Im Folgenden beschreiben wir einen Punkt im Raum mit dem Vektor $\vec{r}=(x,y,z)^\top$, wobei $x$, $y$ und $z$ die Koordinaten des Punktes seien.
\end{bla}
\begin{bla}{Zeitliche Dimensionen}
Die Dimension der gewöhnlichen Zeit wird fortan mit der Koordinate $t\in\R$ beschrieben. Da die nodokausale Richtung nicht nur orthogonal auf die Zeit steht, sondern auch direkt mit ihr zusammenhängt, bietet es sich an, Zeitachse und Kausalitätsachse zu einer Ebene zusammenzufassen. Daraus resultiert die \emph{komplexe Zeit} $T$, die sich schreiben lässt als $T=t+\i\tau$. Somit wird die Koordinate $\tau\in\R$ der Kausalitätsachse als imaginäre Zeit aufgefasst. Dieses Modell mag zunächst seltsam erscheinen, jedoch ergeben sich dadurch praktische Vorteile bei der weiteren mathematischen Behandlung.
\end{bla}
\begin{bla}{Raumdimensionen zum Zweiten}
Auch die orthosphärische und transglobule Dimension können als Raumrichtungen aufgefasst werden, welche von gewöhnlichen Lebewesen i. A. nicht wahrzunehmen sind. Die Koordinate $\mathring{r}$ der Sphärenachse ist äquivalent zu einem Radius, der die Entfernung des jeweiligen Punktes zum Weltenherz beschreibt. Da letzteres unzugänglich, unantastbar und ohne Ausdehnung ist, liegt es nahe, den Halbraum $\R^+=\{\mathring{r}\in\R|\mathring{r}>0\}$ als Sphärenachse einzuführen. Keine Limitation erfährt jedoch die Koordinate $\gamma$ der Globulenachse, welche man also mit $\R$ beschreibt.
\end{bla}
\begin{bla}{Zusammenfassung des Raums}
Lässt man die zeitlichen Dimensionen außen vor und betrachtet nur räumliche Dimensionen, so erhält man das kartesische Produkt
\begin{equation}
\Sp:=\R^3\times\R^+\times\R
\end{equation}
(von bosparanisch \emph{spatium} = Raum), welches \emph{spatialer Momentankosmos} heißt.\footnote{Hier sei f"ur den mathematisch interessierteren Magus auf \textsc{Hamilton}s Werke verwiesen: Unter Zuhilfenahme erzzwergischer Mathematik (umfassende, aber sehr trockene Einführung der Grundlagen siehe \cite{erzzwerge}) zeigte er die \emph{Homöomorphie} orthosphärischer und anderer Dimensionen. Der Sinn ist die Umgehung der Singularität in der 1. Sphäre.}
\end{bla}
\begin{bla}{Der Kosmos}
Betrachtet man alle sieben Dimensionen zusammen, erhält man das kartesische Produkt
\begin{equation}
\K:=\R^3\times\R^+\times\R\times\C=\Sp\times\C
\end{equation}
(von aurelianisch \emph{kósmos} = Universum), den \emph{Kosmos}. Er beschreibt alles, was zu jeder Zeit möglich ist.
\end{bla}
\begin{bla}{Begriffe}
Im Folgenden sollen folgende Begriffe einheitlich verwendet werden:
\begin{itemize}
\item
Weg $\vec{s}=(s_1,s_2,s_3,s_4,s_5)^\top$ in $\Sp$, gegeben als Abbildung $\vec{s}: [0,1]\to\Sp$ (oder in Bogenlängenparametrisierung $[0,L]\to\Sp$)
\item
Zweidimensionale Fläche $A$ (oder -- eingebettet in mehr Dimensionen -- mit Orientierung: $\vec{A}$)
\item
Eindimensionaler Rand $\partial A$ einer Fläche $A$ (auch als Weg zu betrachten)
\item
Dreidimensionales Volumen $V$ (oder -- eingebettet in mehr Dimensionen -- mit Orientierung: $\vec{V}$)
\item
Zweidimensionale Oberfläche $\partial V$ eines Volumens $V$
\item
Vierdimensionales Supervolumen $S$ (oder -- eingebettet in mehr Dimensionen -- mit Orientierung $\vec{S}$)
\item
Dreidimensionale Superoberfläche $\partial S$ eines Supervolumens $S$
\item
Fünfdimensionales Hypervolumen $H$
\item
Vierdimensionale Hyperoberfläche $\partial H$ eines Hypervolumens $H$
\end{itemize}
Die Orientierung von Flächen, Volumen und Supervolumen im fünfdimensionalen Raum ist, z. B. bei einer gekrümmten Fläche, nicht zwangsläufig gegeben. Differentielle Flächen-, Volumen- und Supervolumenelemente $\td\vec{A}$, $\td\vec{V}$ und $\td\vec{S}$ besitzen jedoch immer eine Orientierung.
\end{bla}
\section[tocentry=Transzendentale Ästhetik, head=Transzendentale Ästhetik]{Transzendentale \Aech sthetik}
An diesem Punkt soll ein kurzer populärwissenschaftlicher Abriss über die physikalische, naturphilosophische und magietheoretische Beschreibung des Sphärenmodells gegeben werden. Wir werden uns dem Gebiet in der \emph{metaphysica theoretica} näher widmen.\\
\subsection[tocentry=Zeitunabhängige transzendentale Ästhetik, head=Zeitunabhängige transzendentale Ästhetik]{Zeitunabh\aech ngige transzendentale \Aech sthetik}
\begin{bla}{Konventionen}
Sei $T_0 \in \C$ ein fester Zeitpunkt. $\Sp \times \{T_0\} \in \Sp \times \C$ heißt \emph{spatialer Momentankosmos zum Zeitpunkt $T_0$}, bzw. kurz: $\Sp (T_0)$.\\
Durch die Ein-Punkt-Kompaktifizierung einer Umgebung der Ersten Sphäre (unter Hinzunahme ebendieser) entsteht ein topologisch näherliegender Raum $\hat{\Sp}$.
\footnote{Natürlich ist dies theologisch und philosophisch nicht naheliegender. Zum Nachdenken regt folgendes Zitat (\textsc{Rohal}) an: "Macht es Sinn, einen Punkt räumlich zu betrachten, der keinerlei Raumeigenschaften aufweist, ja, der noch nicht einmal ein Punkt ist? Ich rede von der Ersten Sphäre ...". Der geneigte Leser möge sich bis zur \emph{metaphysica theoretica} gedulden.}
\footnote{Für die verwendete Mathematik sei wieder auf \cite{erzzwerge} verwiesen.}
\end{bla}
\begin{bla}{Proposition}
Eine Teilmenge des $\Sp (T_0)$ ist kompakt, wenn sein Schnitt mit der Niederhölle leer ist. 
\end{bla}
\begin{bla}{Bemerkung}
Diese Proposition ist nicht scharf. Man kann sie stärker formulieren.
\end{bla}